%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[Comparons sans Stirling !]
L'objectif de ce problème est de démontrer que, pour tout $a > 0$, on a \[ \eu{a n} = \petito{n!} \]
sans utiliser la formule de Stirling.

On fixe $a > 0$, et pour tout entier $n\in \N$,  $u_n=\eu{a n}$ et $v_n=n!$.
\begin{enumerate}
\item Démontrer qu'il existe un entier $n_0$ tel que, pour tout entier $n\geq n_0$, on a \[ \frac{u_{n+1}}{u_n} \leq \frac12 \frac{v_{n+1}}{v_n}. \]
\item En déduire qu'il existe une constante $C>0$ telle que, pour tout $n\geq n_0$, on a \[ u_n \leq C\left(\frac12\right)^{n-n_0} v_n. \]
\item Conclure que $\eu{a n} = \petito{n!}$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Remarquons que \[\frac{u_{n+1}}{u_n} = \frac{\eu{a(n+1)}}{\eu{an}} =\eu{a}\qeq \frac{v_{n+1}}{v_n} = \frac{(n+1)!}{n!} = n+1.\] Puisque $\frac{v_{n+1}}{v_n}\tendversen{n\to +\infty} +\infty$, il existe un rang $n_0$ à partir duquel $\frac{v_{n+1}}{v_n} \geq 2\eu{a}$ et finalement 
		\[ \forall n\geq n_0,\quad \frac{u_{n+1}}{u_n}\leq \frac{1}{2}\frac{v_{n+1}}{v_n}. \]
	\item Remarquons que le résultat précédent s'écrit, puisque les suites sont à termes strictement positifs :
	\[ \forall n\geq n_0,\quad \frac{u_{n+1}}{v_{n+1}} \leq \frac{1}{2} \frac{u_n}{v_n}. \]
	Montrons alors par récurrence que $P_n$ : \guill{$\frac{u_n}{v_n}\leq C\left(\frac12\right)^{n-n_0}$} pour $n\geq n_0$.
	\begin{itemize}
		\item Pour $n=n_0$, on constate que $\left(\frac12\right)^{n-n_0}=1$. Ainsi, en prenant $C=\frac{u_{n_0}}{v_{n_0}}$, on a bien $\frac{u_n}{v_n}\leq C\left(\frac12\right)^{n-n_0}$ pour $n=n_0$.
		\item Supposons la proposition $P_n$ vérifiée pour un certain $n\geq n_0$. En utilisant la relation précédente :
	\begin{align*}
	 \frac{u_{n+1}}{v_{n+1}} &\leq \frac{1}{2}\frac{u_n}{v_n} \leq \frac{1}{2} C\left(\frac12\right)^{n-n_0} \text{ par H.R.}	
	\end{align*}
Ainsi, \begin{align*}
 \frac{u_{n+1}}{v_{n+1}} &\leq C\left(\frac12\right)^{n+1-n_0}	
 \end{align*}
et $P_{n+1}$ est vérifiée.
	\end{itemize}
	Ainsi, pour tout $n\geq n_0$, $P_n$ est vérifiée, et en multipliant par $v_n>0$
	\[ \boxed{\forall n\geq n_0,\quad u_n\leq C\left(\frac12\right)^{n-n_0}v_n.}\]
	\item On peut alors conclure : pour tout $n\geq n_0$
	\[ 0\leq \frac{u_n}{v_n} \leq C\left(\frac12\right)^{n-n_0}.\]
	Or, $\left(\frac12\right)^{n-n_0}\tendversen{n\to +\infty} 0$ car $-1<\frac12<1$. Par encadrement, on peut conclure que 
	\[ \lim_{n\to +\infty} \frac{u_n}{v_n} = 0 \]
	c'est-à-dire 
	\[ \boxed{ \eu{an} = \petito{n!}.}\]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
